O objetivo principal deste algoritmo é fornecer uma ferramenta eficiente para modelar e prever o comportamento dos incêndios florestais, permitindo a avaliação dos efeitos de diferentes cenários na propagação do fogo.
A simulação baseada em agentes é uma abordagem que considera a interação entre os elementos do ambiente e os agentes que nele atuam, permitindo a modelação de comportamentos complexos e dinâmicos.

O algoritmo descrito aqui considera fatores como topografia, vento, temperatura, a estrutura da comunidade vegetal e outros elementos relevantes para o comportamento do fogo.
A seguir, serão apresentados detalhes do funcionamento do algoritmo e como ele foi implementado para atender aos objetivos.

\SetKwFunction{calcAltitude}{calcAltitude}
\SetKwFunction{random}{random}
\SetKwFunction{plantTree}{plantTree}

\begin{algorithm}
    \caption{Criação da floresta (\texttt{createForest})}\label{alg:create_forest}
    $sparkFrequency \gets 150$\;
    $seed \gets forestSeed$\;
    \For{$patch \in patches$}{
        $altitude \gets \calcAltitude{pxcor}$\;
        $temperature \gets initialTemperature$\;
        \If{\random{$0, 100$} $<$ forestDensity}{
            \plantTree{pxcor, pycor}\;
        }
    }
\end{algorithm}

Em Alg.~\ref{alg:create_forest}, encontra-se detalhado o processo de população da floresta.
Este começa por definir a frequência, em ticks, de criação de fagulhas, seguido da atribuição da \textit{seed} responsável pela distribuição de árvores, bem como pela criação do fogo.
A cada célula é atribuída uma altitude dependente da sua posição, bem como uma temperatura inicial escolhida pelo utilizador.
Também, segundo a densidade da floresta, são plantadas árvores nos diferentes patches.

\SetKwFunction{ignite}{ignite}
\SetKwFunction{saveConfig}{saveConfig}
\SetKwFunction{anyTreesBurning}{anyTreesBurning}
\SetKwFunction{saveIteration}{saveIteration}
\SetKwFunction{saveIterations}{saveIterations}
\SetKwFunction{fire}{fire}

\begin{algorithm}
    \caption{Criação do fogo inicial (\texttt{startFire})}\label{alg:start_fire}
    $patch \gets \random(patches)$\;
    \ignite{patch}\;
    \saveConfig{}\;
    $seed \gets \random{seeds}$\;
    \While{\anyTreesBurning{}}{
        \saveIteration{}\;
        \fire{}\;
    }
    \saveIterations{}\;
\end{algorithm}

Com a floresta plantada, resta criar o fogo inicial, tal como se pode ver em Alg.~\ref{alg:start_fire}.
Começa-se por escolher aleatoriamente um ‘patch’, no qual é criada a primeira chama.
A seguir, são salvas as configurações do cenário em ficheiro YAML, e reiniciada a semente.
O modelo entra num ciclo condicional, responsável por salvar o estado do modelo em cada iteração e de propagar o incêndio.
Após o fim do ciclo, são guardados em ficheiro CSV os resultados das iterações.

\SetKwFunction{spreadFire}{spreadFire}
\SetKwFunction{canSpark}{canSpark}
\SetKwFunction{createSpark}{createSpark}
\SetKwFunction{forward}{forward}
\SetKwFunction{fadeEmbers}{fadeEmbers}
\SetKwFunction{tick}{tick}
\SetKwFunction{create}{create}

\begin{algorithm}
    \caption{Evolução do incêndio (\texttt{fire})}\label{alg:fire}
    \For{$tree \in trees$}{
        \If{isBurning}{
            \If{$color < ``yellow"$}{
                \spreadFire{neighbors, altitude}\;
            }
            \If{$color < ``brown"$}{
                \If{$\random{0, 1} < sparkProbability$ \textbf{and} $ticksSinceSpark > sparkFrequency$}{
                    \create{spark}\;
                    $ticksSinceSpark \gets 0$\;
                }
                \Else{
                    $ticksSinceSpark \gets ticksSinceSpark + 1$\;
                }
            }
        }
    }
    \For{$spark \in sparks$}{
        \If{$position \neq finalPosition$}{
            \forward{$0.1$}\;
        }
        \Else{
            \ignite{patch-here}\;
        }
    }
    \fadeEmbers{}\;
    \tick{}\;
\end{algorithm}

O Algoritmo~\ref{alg:fire} representa o algoritmo responsável pela evolução do incêndio ao longo da execução do modelo.
Em cada tick, as árvores a arder espalham o fogo para as células vizinhas e geram fagulhas, segundo uma certa probabilidade, consoante a cor das suas folhas - esta representa o estado da árvore, mais ou menos queimada.
Já as fagulhas movem-se em direção à sua posição final, na qual incendeiam as árvores presentes.
Por fim, o estado de queima das árvores é atualizado com o procedimento \texttt{fadeEmbers}, responsável por alterar as propriedades da árvore, em particular a sua cor.

\begin{algorithm}
    \caption{Ignição do fogo (\texttt{ignite})}\label{alg:ignite}
    \create{fire}\;
    \For{$tree \in trees{-}here$}{
        \If{\textbf{not} ($isBurning$ \textbf{and} $isBurnt$)}{
            $isBurning \gets true$\;
        }
    }
\end{algorithm}

Para incendiar as árvores, recorremos ao procedimento \texttt{ignite}, definido em Alg.~\ref{alg:ignite}.
Este algoritmo é responsável por criar um agente \textit{fire} na célula atual, bem como de incendiar quaisquer árvores que não estejam a arder na mesma.

\SetKwFunction{towards}{towards}
\SetKwFunction{meanTemperature}{meanTemperature}

\begin{algorithm}
    \caption{Propagação do fogo (\texttt{spreadFire})}\label{alg:spread_fire}
    \KwIn{fireAltitude}
    $probability \gets spreadProbability$\;
    $direction \gets \towards{this}$\;
    \Switch{direction}{
        \Case{\ang{0}}{
            $probability \gets probability - northWindSpeed$\;
        }
        \Case{\ang{90}}{
            $probability \gets probability - eastWindSpeed$\;
        }
        \Case{\ang{180}}{
            $probability \gets probability + northWindSpeed$\;
        }
        \Case{\ang{270}}{
            $probability \gets probability + eastWindSpeed$\;
        }
    }
    $meanTemp \gets \meanTemperature{neighbors}$\;
    $probability \gets probability + \ln^2{(meanTemp + 1)}$\;
    \If{$fireAltitude > altitude$}{
        $probability \gets probability\cdot\left(1+|\tan\left(\frac{inclination}{3}\right)|\right)$\;
    }
    \If{\random{$0, 100$} $<$ probability}{
        \ignite{patch-here}\;
    }
\end{algorithm}

Por fim, temos o algoritmo responsável pela propagação do fogo em si, retratado em Alg.~\ref{alg:spread_fire}.
Começa-se por determinar a direção do fogo em relação à célula atual, e por inicializar a probabilidade de propagação com o valor definido pelo utilizador no início do programa.
A seguir, consoante a direção do vento, ajusta-se adequadamente esta, tal que o mesmo possa contribuir, positiva ou negativamente para essa propagação.
Segue-se o cálculo da temperatura média nas células vizinhas, sendo igualmente usada para modificar novamente a propriedade (quanto mais quente estiver o ambiente em redor, melhor se propaga o fogo).
Por fim, e porque o fogo tende a subir, quando enfrenta terrenos íngremes, a probabilidade é alterada uma última vez para refletir a inclinação do terreno.
Termina-se por incendiar a célula presente, segundo o valor final da probabilidade de propagação.

Todos os detalhes da implementação do modelo de simulação em NetLogo, bem como do módulo desenvolvido em Python para o processamento dos resultados, podem ser consultados no Apêndice~\ref{ch:appendix}.